<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on James Blog</title>
    <link>https://jamesliao714.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on James Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Feb 2022 08:06:25 +0600</lastBuildDate><atom:link href="https://jamesliao714.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>普丁開戰烏克蘭</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/RussiaUkraine/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Feb 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/RussiaUkraine/</guid>
      <description>我的看法  我對於近日俄羅斯對烏克蘭的軍事侵略不感到意外，很多人會覺得俄羅斯瘋了嗎怎麼敢打。我自己的看法有以下幾點：
  俄羅斯內部政局很不穩，普丁有越來越多的反對聲浪，除了 新冠病毒重創俄羅斯經濟外，我想這也跟民主思想在歐洲擴張有很大的關係。自從蘇聯結體後，北約東擴且越來越多前蘇聯附庸國加入西方陣營。除了軍事上的威脅，西方自由民主的制度也逐漸擴散開來，且受多數民眾認同。新聞媒體的快速成長也讓越來越多獨裁政權的人民覺醒，他們也想要自由的生活跟貿易。隨著附庸國雨後春筍般的脫離俄國掌控，我想普丁最不能接受的就是強烈投靠西方的烏克蘭。自從親餓政府努科維奇（Viktor Yanukovich）被推翻後，俄羅斯已經失去對烏克蘭核心的掌控，鼓吹民主的烏克蘭勢必會威脅克里姆林宮對人民思想的掌控。回看歷史，俄國的兩次侵略都讓普丁的民調大反彈，如今若能收復烏克蘭勢必會成為民族英雄，順勢提升自己的歷史地位。
  現在出兵或許外部成本最低。歐洲的不穩定及美國新政府得軟弱普丁都看在眼裡。德國新總理蕭茲（Olaf Scholz）剛上台內部意見分歧、法國即將總統大選，倘若歐洲對俄國制裁的話普丁大可用天然氣反擊，油價瓦斯必定缺貨上漲，並大幅依賴美國就貴的石油天然氣，正直冬天的歐洲肯定民怨四起，這也讓普丁有了籌碼來降低自己開戰所造成的損失根懲罰。且普丁藉由宣布烏東親俄政權的獨立來合理化自己的出兵，真的是老謀深算、傑出的一手。
  從心理得層面分析，普丁經歷過蘇聯的興衰敗落，他仍忘不了蘇聯強盛時期的榮景。他曾說過「想重建蘇聯的人是笨蛋」，也曾經想要接觸西方，但換來的卻是一次又一次的無視。最好的例子就是北約的東擴。從蘇聯結體的那一刻起，美國為首的自由世界就沒有打算放過俄羅斯，更不能容忍其再次擴張。從阿拉伯之春到東歐覺醒，以俄國為首的共產政權似乎已經快被包圍。很多人常常忽略執政者對於自己歷史地位的重視。也許即將年過七十的普丁想放手一博，不再接受西方的偽善，想要在卸任前至少收復烏克蘭，掩蓋掉近幾年俄國經濟、發展不段衰退的事實。
  我的心得  這場戰爭最令我驚訝的是俄國的戰力表現，網路上及新聞我們都知道俄國的軍力遠遠大於烏克蘭。烏克蘭的軍備大多是老舊的蘇聯裝備，空軍的部分更是望塵莫及。我以為這次的入侵會是一場閃電戰，但俄國卻遭受嚴重反抗，第一天就損失不少士兵跟軍備。烏克蘭堅守國土的精神令人敬佩，許多畫面流出更是讓人心酸。
俄國會不會贏？這沒人猜的准，普丁的瘋狂已經超出我們的想像，原本以為他只會吃下烏東，現在看起來是要併吞整個烏克蘭了。很多人說現在俄國沒錢，烏克蘭拖越久俄國就會跨台撤軍。但別忘了俄國是核武大國，這場懦夫遊戲肯定沒有人敢跟普丁玩，當普丁打到腦羞了，我只能說那烏克蘭更危險了。普丁都能為自己的政治生涯豪賭，他憑什麼不敢對這場戰爭垂死掙扎、放手一博。現在只能期望雙方各退一步趕快和談，不然俄國應該是不會收手的。
很多人嗆烏克蘭總統活該，誰叫他要硬要加入北約，但我認為加入北約是烏克蘭人民經過投票的「共識」，澤連斯基（Volodymyr Zelenskyy）加入北約是遵行民意，他不這樣做會被人民抗議，情況跟台灣有點像，怎樣做都不對。俄國當然可以反對，但應該是要用和平或非戰爭的方式。
有些人把這次入侵比做美國打的海灣戰爭，我也是蠻矇逼的。首先，海灣戰爭美軍的作戰水平遠高於這次的戰爭，美軍採用電戰。一開始美軍只對入侵科威特的伊拉克軍隊採用空戰，第一天就把伊拉克的通訊、軍情系統打掉，是海珊出陰招像是狂燒油井等才逼出陸戰。再者，當時伊拉克戰力遠超現在的烏克蘭，俄國在這次的入侵電戰不行、空軍還被烏克蘭打掉不少台，當時伊拉克被炸的空軍可是一台都飛不了。至於出兵的原因，海灣戰爭解放科威特是聯合國同意的行動，連當時的蘇聯都投贊持票，而且見好就收。但美國後續解放伊拉克的原因的確不是一個正當的理由，但面對海珊這種連民眾都唾棄這暴政，美國當時進城是受到人民歡迎的。
當然政治本來就各說各話，美國在中東的魁儡政權和一系列的操作也是不符合正當性。我認為經過 911 恐攻後，美國有這樣的舉動比起俄國喊著烏克蘭去武裝化就出兵的理由還合理一百倍，兩者相提並論很明顯就是為反對而反對。如果你覺得美國之前干涉中東政權做不對，那你又憑什麼認為俄國現在可以這樣做？美國是才是罪魁禍首呢？
反觀這次俄國的入侵，打的可說是有點丟臉。其實我一直蠻喜歡普丁的，但這次的入侵打的零零落落、喊著什麼「烏克蘭去納粹化」的瞎扯口號，許多被俘虜的俄兵甚至搞不清楚自己為何而戰，還有剛受訓的新兵被連哄帶騙的參戰。我認為這不是一個國家領袖該做的事。國家不是獨立個體，從地緣政治角度來說，不遵守道德、替人民謀取最大利益是自由世界必定發生的，但不合理的戰爭是需要避免的，現在已經 2022 了，美國都知道要撤出阿富汗不要再亂介入戰爭了。真的是拜託有些國家不要再拿之前的一些事件來擋鍵牌了。
後續  這次的戰爭我認為需要關注的點有：
  美國對中國的戰略是否改變？從川普時期到現在，我們都知道美國把中國視為頭號目標。但這次的侵略打亂了世界局勢，美國要如何制裁俄羅斯？如國美國不能有效威嚇俄國，普丁有很大的機會一步一步的恢復蘇聯版圖，而目前俄國在國際唯一強大的好朋友就是中國了，美國是否會考慮聯合中國對抗俄羅斯，順便緩和中美之間的惡鬥？
  歐洲與俄國的利益關係相當複雜，這次的侵略也讓歐盟整個綁手綁腳、優柔寡斷。未來歐洲與俄國的天然資源將如何分配？
  &amp;ndash; 待更新 &amp;ndash;
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大學回憶錄 - 改變我的一場選舉</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/memoir/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Feb 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/memoir/</guid>
      <description>前言    很多人常說我明明學資工的，怎麼對政治那麼有心得、那麼有興趣？
  很多人常問我為什麼大家都叫我廖會長？
  很多人常要我分享大學學到了什麼？
  這篇文章將回答上述的問題，並帶給你們一場真實發生在我身上的故事。
  參選  兩年前，我參選了學校的學生會選舉。那是個非常難忘的回憶，我們造成了很大的風波，有很多人支持我，也有很多人反對我。至今回想起當時，還是會不由自主的大笑。
當時競選的有三組，一號候選人是前學生會的成員（也就是體系中的成員），二號候選人是一個延畢生（也有相關經驗），三號則是我（體制外的人）。由於當時剛經歷了總統大選，三位候選也巧妙的呼應時事，因此這次選舉成了學校歷史上最經典的選戰。
剛開始大家都覺得我們是亂的，事實也是我們來亂的，我跟我的死黨抱著湊熱鬧的心態參選，想讓青春不留白。於是我們決定錄製一支造成轟動的宣傳片，我們請了很多認識的美女說要打造浪漫校園、校園邱比特，並用詼諧幽默的方法來取悅深陷期末泥沼的同學們。果然，這支影片造成很大的迴響，雖然有人嗆我物化女性、妹頭、台科韓國瑜等一些莫名奇妙的綽號，但也有非常多的人支持。
看到一則則的留言通知，我記得好評多於差評，當然不乏一些吃瓜看熱鬧的酸民。當時我還是一個默默無名的學生，活在自己的朋友圈裡面 。但從那刻起，所有的一切都改變了，談論我的不再只是身邊的朋友或那些剛認識的異性了。全校都知到了廖品捷這個名字跟長相，連去學餐買個東西回頭率都有60%。
掌握了流量及人氣，也許現在的我回到當時，這肯定是一場毫無疑問的勝仗。但當時天真的我哪知道這將會是學校一場前所未有的政治惡鬥，所有你在政界上唾棄的事件都暗中發生在這次的選舉。我看見了人心的險惡和溫暖、經歷了人的背叛和穿鑿附會、體驗了名利如何讓一個人陷入深淵。雖然只是一個校級的競選，卻給我上了一堂貨真價實的政治課。
學校機器啟動  隨著其他兩位候選人陸續發出競選文，他們官腔的貼文當然吸引不了什麼注意，人氣很明顯的站在我們這一方。選舉要的不是裝模作樣，選舉要的是人氣跟金主。韓國瑜前市長曾說：「選舉的秘密就是票多的贏、票少的輸」。表面上看起來是句幹話，但也是許多人忽略的定理。
我們的文章讚數、討論度遠遠勝於其他兩位。有點像是當時的韓流風潮，許多人都認為我們穩穩拿下了，甚至稱呼我們準候選人。但現實真的是如此嗎？選舉真的那麼簡單嗎？我跟我的死黨（副會長）逐漸開始錯估局勢，我們建了粉絲團開始發文、開始繼續宣傳創新、獨特的政見，認為大家都是站在我們的陣線。
當時有一部西班牙大片叫紙房子，內容是一群搶匪打著挑戰體制的稱號搶銀行，成為人民的英雄。我們突然發現這樣的口號、這樣的思想很適合用在我們的處境，於是我們仗著打破體制的精神，拍了第二片宣傳片- The Real Talk。
內容抨擊了就學生會的無能及官腔，並且正面對戰了我們的反對群眾。他們每次都用什麼學權、透明化等正常學生根本用不到的政見，學生既然對學權不怎麼在乎，歷年來學生會選舉投票率超級低還要用點心來請同學投票。是時候改變了，我們敢作敢當，我們要建置吸煙區、停車場問題及舉辦街頭邱比特，讓大家留下完美的大學回憶了。那天下著雨，我為了蓋過雨聲講的很大聲激動，這可以說是我最發自內心的一場演講。我們其實也沒特別針對現任學生會，只是講出大部分學生的心聲罷了。沒想到這支影片發出去後，所有的一切就此改變。
「出事了！」還記得當時副會長笑笑的跟我說，紅了紅了。我打看臉書，短短五分鐘內有數十則留言湧入大量抨擊我們。尤其是當時學生會副會長可說是搶盡了風頭，狂標人、狂對我們進行了連環砲式的說教，然後一群可悲得覺醒青年、女權鬥士隨之湧入，開始批評我們，內容「之乎者也」其實我也不是很懂，但大概就是覺得學生會候選人不該是不符合大眾期待的樣子。
台科韓國瑜、流氓、8+9 洗了我的版面，只因為我講的很激動且在一個類似工地的地方拍攝。但這只是個開始。沒多久學校機關開始介入了，性平會針對我跟副會長先前的發言不當進行了指控並發起了調查，我們被搬到網路上公審了。
川普前總統曾說 &amp;ldquo;Being woke means you&amp;rsquo;re a loser&amp;rdquo;，這句話我再認同不過了。 &amp;ndash;待更新&amp;ndash;
分裂  抹黑造謠、網路戰  辯論會犯錯  不對稱選舉  結束  內線消息  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>全球戰場個人淺見（二）</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/battlefield2/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/battlefield2/</guid>
      <description>阿富汗  打了 20 年的戰爭  這不是一場打了一場 20 年的戰爭，是一場打了 20 次數的一年戰爭。
 從去年美軍荒腔走板的撤軍，我們看見了美國政府對於阿富汗政策的無能。從 911 後，美國以反恐名義進軍阿富汗等中東國家。波斯灣戰爭讓美軍嚐到勝利的果實後，美國開始錯估了阿富汗的局勢。他們認為新進裝備武器是無敵的，面對裝備落後的塔利班、蓋達組織的聖戰士能輕易取勝。但隨著恐怖份子採用以鄉村包圍城市、自殺攻擊、接受巴基斯坦的庇護後局勢開始反轉，美軍始終終結不了恐怖組織，阿富汗戰爭如同無底洞般沒完沒了。於是我們看到了美國政府對於阿富汗開始採用離間、扶植親美政權等，但聖戰組織與美國在價值觀、宗教上有本質上的差異，美國對於恐怖組織始終過度樂觀、錯估局勢。隨著在阿富汗的駐軍越來越少，許多任務也無法執行。朝令夕改的政策也讓美軍多次處於危險當中，最後造成了如此難堪的結局。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>全球戰場個人淺見（一）</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/battlefield1/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 05:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/battlefield1/</guid>
      <description>俄羅斯  蘇聯解體後 蘇聯自 1991 年解體後，原本的附屬國分分獨立，甚至頭像西方自由世界的懷抱。俄羅總統斯普丁（Vladimir Putin）能將一手爛牌打成一手好牌的招數就是：
 死不承認，製造會改變的假象 利用特工搞顛覆政權、搞暗殺 善用能源優勢（天燃氣、石油）控制歐盟國家（ex 德國） 假新聞，諜報機構（GRU）、網路攻擊  不得不說，我相當佩服這位前 KGB 探員的謀略才智，把西方國家搞的團團轉，對於普丁來說沒有絕對的友誼，只有絕對的利益。想一下比起中國，俄羅斯沒有誇張的人口紅利（僅一億多人口），經濟發展也落後不少，但蘇聯解體後至今仍能維持在國際一上定的影響力，雖然作法有些極端但仍值得我們研究。
烏克蘭 烏克蘭是俄羅斯連結歐洲的重要大陸，蘇聯解體後北約開始東擴，嚴重影響俄國國安。這也是為什麼俄羅斯的底線是烏克蘭不能加入北約，一但烏克蘭加入後，俄國的西部將門戶大開，失去緩衝區遭到北約飛彈及軍事的威脅。
近幾年俄國不斷的背後支持烏東（頓巴斯地區）親餓政權（叛軍），當然表面矢口否認，並且在近幾個月大舉增兵俄烏邊界，無疑是想要收下烏東，順道測試歐美底線。想打烏克蘭，俄國可以從烏克蘭北方的親餓獨裁政權-白俄羅斯、烏克蘭下方克里米雅半島、烏克蘭東部邊境三面夾擊，要拿下首都應該不會是件難事，但入侵後將面對大量國際制裁及譴責，還要平定戰後的內亂，對於俄國損失過大。所以我覺得要打的話應該會從烏東下手，畢竟那裡都是親俄政權把持，入侵後能快速穩定局勢。
若雙方交戰，將會造成嚴重的國際能源供應鏈及糧食危機。烏東是糧產重地，出產玉米、黑麥、大麥，開戰後恐怕會造成能源通膨及糧食通膨的政治經濟雙重危機。另外，俄國的侵略舉動是否會對北京攻台灣立場造成影響，也值得我們關注。
但我認為最近俄羅斯的軍事舉動，可能未必是要真的出兵拿下烏克蘭，而是想要藉此威脅談判。從歷史的角度，我們可以發現戰爭以奇制勝，並不會刻意大規模動員軍隊軍演，讓大家能夠提前備戰。大家都知道俄國絕對有實力單吃烏克蘭，但若北約集結的話俄羅斯反而毫無勝算。也許俄羅斯是想把大家逼上談判桌，用談判的方式拿到他想要的東西、弱化北約，不戰而屈人之兵。事情往往都不是我們表面看到的那麼簡單，普丁在打什麼算盤我們拭目以待。
歐盟 面對俄國的霸道，歐盟只能輕描淡寫跟風譴責，甚至還支持烏國不該加入北約，原因大概就是大量依賴俄國的天然氣管線。過度的反俄舉動會造成天然氣價格貨供給的制裁，所以俄國利用這點狠狠的掐住歐盟脖子，使其像是一隻紙老虎。日前美國與歐盟國家曾對此進行論壇，似乎還沒找到對應措施來減少對俄國天然氣的依賴。目前西方最有利的籌碼應該就是尚未啟動的北溪二號天然氣管線（Nord Stream 2），此條管線穿過菠蘿的海直達德國歐洲，解決了目前俄國天然氣管線有 80% 經過烏克蘭的依賴性。這是一條對俄國相當有利的管線，除了減少過境烏克蘭的過路費，也能增加在歐洲天然氣市場的佔有率（目前約 1/4）。所以美國先前表示若俄國進行侵略，德國承諾會關閉此管線。但是德國為了實踐綠能廢核，將天然氣能源的比例調製 25 %，北溪管線的關閉勢必會嚴重影響德國的能源供應。
中國  簡介 比起俄羅斯，中共也許在軍事方面及獨裁影響力的威脅還沒超越俄羅斯，但隨著中國近年來的崛起，無論經濟、知識、影嚮力等方面遠遠超越俄羅斯，成為世界第二大經濟體。對於美國而言，中國才是目前最危險的目標。近期中國在世界的戰狼外交、蠶食鯨吞、南海填島造陸與放話武統台灣，嚴重威脅美國第一島鏈安危及世界霸主寶座。
 中國與俄羅斯有一個共通點：就是想搗毀美國在二次世界大戰後所建立的自由開放、遵守法律秩序的世界，儘管有人認為 1990 年蘇聯解體時這個秩序已經所向無敵。俄國併吞克里米雅以及中國在南海的經略舉動都只是試探，想考驗美國與其他盟國的競爭意志，但這無疑嚴重壓縮了美國的影響力，讓中俄趁機將獨裁且封閉的系統取代自由開放的秩序。 在經歷完文章中的北京紫禁城之旅，作者表示中國認為美國已經露出敗象，退出戰場。美國必須重回戰場，以反制中共的威逼、利誘與掩飾行動。
 鄧小平在 1990 年代改革開放期間表示：「韜光養晦，絕不當頭」，如今在習近平的領導下已經完全背離。尤其是 2008 金融海嘯後，更讓中國有機會貶低西方自由經濟，相信自己的中央集權式經濟系統才是最好的，世界應該要遵循效仿中國的制度。共產黨認為此種經濟最大的優勢就是能整合政府、商界、學術與軍方能力，像是「中國製造 2025」、「一代一路」、「軍民合一」來成為世界霸主。
華為 華為於 1987 年由前解放軍技術人員任正非創辦，在竊取斯科（cisco）的代源碼後成為世界一流的電信公司。2020 年，華為已經控制全球電信裝備產業 30% 的市場，並幾乎取得 5G 通信網路新興市場的主控權。
中國製造 2025 與軍民合一就是建立在華為與中興通訊等電信業者之上，中共提供大金額補助其發展高端製造技術，計劃一種通訊骨幹，讓攸關全球經濟的數據流入中國，也就是所謂的「數據經濟」。如此一來，中共就可以取得世界重要情報，取得軍事與經濟利益。
台灣 台灣位於美國第一島鏈，對於美國在亞洲的戰略地位相當重要。相比於烏克蘭，美國更在意台海關係。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polkadot 介紹</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/Polkadot/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/Polkadot/</guid>
      <description>簡介  波卡是由多鏈共同運作組成的區塊鏈，其中包含了提名制的權益證明以及跨鏈運作協議。簡單來說波卡允許使用者在不同的區塊鏈中傳輸代幣或是資料，讓目前各個區塊鏈只能各自運作的狀況有了改變。其中特色還有除了公有鏈能互相傳輸外，波卡也能讓私有鏈和公有鏈互相協作。
歷史  波卡鏈的創辦人是前以太坊的 CTO 及共同創辦人 Gavin Wood，他在 2016 年離開以太坊自己創立波卡，並在 2016 年 10 月推出了第一版的波卡白皮書，而波卡也在 2017 年 10 月參加當時火熱的 ICO，並募得超過 1.45 億美元這個金額是當時最成功的 ICO 項目，但波卡團隊可能也因為這個項目太有名遭到駭客盯上，高達 60% 的募款資金被駭客凍結無法動用，他們也承認因為這個狀況確實拖慢了波卡區塊鏈的開發進度。
直到 2018 年他們推出了測試主網，並成功開發出許多重要功能，包括：Substrate、Web Assembly 智能合約等，2019-2020 開發都在穩步進行也在 2020/5 月正式推出波卡主網甫一推出就大獲市場支持，目前 DOT 代幣市值約 50 億美元在所有加密貨幣中為市值前 10 名的加密貨幣。
區塊鏈特色及運行機制  波卡區塊鏈的最大特色是它是由主鏈(Relay Chain)和其他功能型的側鏈(Parachains, Bridges)組成，波卡也設計以下角色來確保區塊鏈的交易安全性和去中心化特質：驗證者(Validators)、提名者 (Nominators) 、收集者 (Collectors) 和漁夫(Fishermen)，只要透過質押 DOT 代幣到 Polkadot 的智能合約中就有機會可以成為上述角色確保波卡區塊鏈安全運行和獲得 DOT 獎勵。
由於波卡區塊鏈是使用提名制權益證明(nominated-proof-of-stake – NPoS)
假設有新交易需要被驗證並記錄在波卡區塊鏈上，波卡區塊鏈的運作機制如下：
所有 DOT 代幣的持有人都可以當提名者提出一份他信任的驗證者名單，並抵押部分的 DOT 代幣，如果他提出的名單真的被選為驗證者並做出正確的紀錄，提名人就會收到一筆獎勵，所以如果你是提名人你只要提名有良好聲望和紀錄的驗證者你就有很大機率會獲得獎勵，等於所有人都被鼓勵去提名你信任的節點作為驗證者。驗證者同樣也需要抵押自己的 DOT 代幣才能進行驗證，如果表現不好系統會沒收他們質押的 DOT，驗證者會在 Parachains(側鏈)確認交易資訊，當所有交易資訊都正確後驗證者會把交易資訊打包到 Relay Chain(主鏈)上進行新的區塊出塊和將新區塊加到區塊鏈上。Bridges(側鏈)則是需要跨鏈交易時會經由 Bridges 作業再記錄到主鏈上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國半導體供應鏈檢討報告</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/USsemiconductor/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Feb 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/USsemiconductor/</guid>
      <description>參考  美國供應鏈檢討報告之結論及意涵：以半導體為例
作者: 中華經濟研究院WTO及RTA中心 顏慧欣 副執行長、李淳 資深副執行長
一、前言  拜登總統於2021年2月24日簽署第14017號行政命令《美國供應鏈》[1]，要求特定機關首長分別於100日內以及1年內針對特定產業展開供應鏈審查，設想可能遭遇之風險及提出強化供應鏈韌性之具體行動，做成報告提交至白宮。報告內容應包括各產業供應鏈所需的關鍵物資及原材料（critical goods and materials）、其他基本物資及原材料（other essential goods and materials），及製造或其他必要生產能力多項評估項目。針對100日內應先完成的四大領域：半導體、高容量電池、關鍵礦物和材料，以及藥物和原料藥，拜登政府已完成4項關鍵供應鏈之檢視，並於6月8日提出「100日關鍵供應鏈檢討報告」（Building Resilient Supply Chains, Revitalizing American Manufacturing, And Fostering Broad-Based Growth）[2]。
鑑於公布檢討結果的四大領域，基本上對臺灣至為關鍵的就是半導體產業，至於其他三個產業美國也未特別提及臺灣。爰此，本文透過白宮報告對半導體產業的調查結果、風險考量與因應建議等面向，作為探討之核心。
二、美國對半導體產業之檢討重點  （一）供應鏈之組成結構
1.市場概況
根據美國商務部分析，半導體（以下亦稱為晶圓或晶片）供應鏈主要涉及之供應鏈包含五個階段，分別是半導體設計、晶圓製造、封裝測試(ATP)及先進封裝、半導體材料及生產設備(SME)。檢討報告依美國半導體協會（SIA）統計研究指出，2020年全球半導體銷售總額約為4,260億美元，2021年推估為4,520億[3]。從各國半導體企業市占率來看，2019年的前六名分別是美國（47%）、韓國（19%）、日本（10%）、歐盟（10%）、臺灣（6%）以及中國（5%）[4]。
若由商業模式觀察，美國2019年在全球各類型市場市占率，分別是整合型半導體市場（Integrated Device Manufactures, IDM。意指包含設計、生產及測試封裝垂直整合半導體市場）為51%、無廠半導體設計（Fabless Design）為65%、晶圓代工製造（Pure-Play Foundry）為10%、設備市場為40%，以及委外封測公司（Outsourced Assembly and Test companies, OSATs）則為15%[5]。
2.供應鏈分佈情形
由半導體供應鏈來看，美國雖然在設計、IDM、設備及材料階段仍保有優勢，但優勢正在逐漸流失，同時半導體生產製造階段則面對最大的威脅挑戰。
檢討報告指出，美國半導體設計生態系統強大且世界領先，但問題在於銷售市場高度依賴中國。又美國仍主導半導體材料及設備，但因種類繁多，仍有部分掌握在其他國家手中。此外，由於美國國內半導體製造者有限，因而設備製造商嚴重依賴海外（亞洲）市場。此外，美國在第三代半導體GaN及SiC材料有領先優勢，但同樣面對部分原料也有過度集中在東亞地理區位之風險。至於製造能量部分，美國半導體製造在1990年代的產能佔全球37%， 至2018年只剩12%。反之，2019 年台灣佔全球半導體生產裝機容量（installed capacity）的20%，緊隨其後的是韓國之佔 19%、日本17%、中國16%及歐洲9%。
進一步來看，在邏輯半導體、存儲半導體（記憶體）和類比半導體等三種最主要半導體類型中，以邏輯半導體最為重要。2020年時邏輯半導體約佔整體半導體市場42%之營收、存儲半導體約佔 26%，而類比類半導體約佔 14%，其餘市場由分離、光電（discrete, optoelectronic）等非集成電路半導體組成。雖然美國在分離、類比與光電元件的產量中仍有30%的佔有率，但在邏輯半導體和記憶體則分別僅有12%與4%，兩者皆是目前各種主要電子產品如手機、電腦所必須之關鍵零件。最後，在生產技術方面，目前全球能生產10奈米以下的先進節點（advanced nodes）的公司為數僅有三家，即台積電、三星與美國英特爾；台積電更是在尖端節點（leading nodes），如5奈米及7奈米產能的唯一生產者[6]。
（二）美國半導體產業之風險考量
半導體是所有技術產品及先進軍事系統的基礎，不但是消費者日常生活中不可或缺的部分，亦與能源、公衛、農業、消費電子、製造業、交通及國防能量有關。美國為半導體生產之全球領先國家，迄今美國半導體產業之收益仍佔全球半導體收益近五成，但數十年來半導體之製造均外包或移至海外，導致美國本土半導體製造能力的份額大幅下降。美國除缺乏製造最先進技術之能量外，無晶圓廠半導體公司亦高度依賴進口。
1.地理區位集中度（geographic concentration ）風險
SIA於2021年4月發表之研究報告指出位於東亞的臺灣（20%）、中國大陸（16%）、韓國（19%）與日本（17%）佔了全球近四分之三的半導體產能。以先進邏輯晶片(advanced logic chips)為例，美國及其盟友均高度仰賴產能佔全球92%之台灣，至於成熟製程邏輯晶片，美國製造也僅佔全球6%至9%，故存在「地理區位高度集中」的問題。美國對進口晶片之依賴使其在關鍵半導體供應鏈中形成新的弱點，產能的喪失威脅其在半導體供應鏈之各環節及長期的經濟競爭力。
2.顧客集中度（customer concentration）風險
美國設計、材料及半導體設備企業之海外營收及客戶有過度集中於中國之問題。在地緣政治因素下，美國對中國實施之出口管制限制以及中國本土半導體產業政策等，對此等美國企業境外收入有直接且顯著地影響，對台海地緣緊張也有影響。
3.其他風險因子</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chainlink 介紹</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/chainlink/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Feb 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/chainlink/</guid>
      <description>前言  由於區塊鏈不可竄改與永久保存的特性，許多產業開始藉此發展區塊鏈相關技術。然而，為了保持資訊安全性，基本上區塊鏈網路的建構是封閉的，無法接收區塊鏈以外的資訊。因此，在不同區塊鏈上運行的專案需要借助預言機服務的幫忙，來協助我們將資料輸入區塊鏈中。
什麼是預言機？  預言機（Oracle）是一種第三方服務軟體，負責將現實世界的資料傳送到區塊鏈網路中。由於區塊鏈網路是一個封閉的系統，智能合約只能夠提取區塊鏈上的資料，無法獲得現實世界的資訊。因此，若是希望要讓智能合約成功的與人互動，就必須要透過預言機來將資料導入到區塊鏈中。 預言機可以透過 Web API 抓取現實世界的資料，例如：天氣、幣價、球賽結果等任何已經發生的事，並且在智能合約呼叫時根據需求將所需要的資料輸入區塊鏈網路中，提供智能合約做使用。相反的，如果少了預言機的存在，區塊鏈的應用將受到很大的限制。一旦無法取用現實世界的資料，智能合約將只能使用已經寫死在自己或是其他智能合約中的資料。這會嚴重的限制了區塊鏈的靈活性，也降低其便利性，使區塊鏈產業難以帶來落地應用。
由此可知，預言機的存在對區塊鏈產來說至關重要。對於提倡去中心化的區塊鏈產業來說，一個中心化的預言機系統不僅會與區塊鏈的本質相違背，也會增加駭客攻擊導致輸入錯誤資料的風險。而這些擔憂，也帶來了 Chainlink 的問世。
Chainlink 預言機運作模式  節點：能確焦資料來源的可信度
為了避免單一數據來源被駭客攻擊，Chainlink 與區塊鏈類似，使用許多節點來獲取現實世界的資訊。
當智能合約發送資料要求給節點時，每個節點各自透過 Web API 抓取資料，並回傳給智能合約。這樣的機制能夠確保資料來源的可信度，免除資料錯誤所帶來的危機，同時減少駭客入侵資料庫並竄改資料的風險。
因此，節點就是鏈下數據的提供者。要成為節點必須質押一定數量的 LINK 代幣，正確提供資料的話則是能夠賺取 LINK 代幣。
提供的資料錯誤時，Chainlink 的智能合約會將原本質押的 LINK 扣除作為懲罰。藉由這樣的獎懲機制來維持資料來源的穩定性與正確性。
Chainlink 中介層：負責與其他智能合約互動
除了在鏈下搜集資料的節點外，Chainlink 也有鏈上的智能合約，作為中介層。這個中介層會負責與其他智能合約互動，將需要的資料傳遞給節點，讓結點去搜尋。
在節點搜尋完資料並回傳之後，中介層還有一個「聚合」的功能。由於是從許多節點搜集而來，來源有所不同的資料，所以會在這裡進行資料整理、比對。接著，智能合約會在這些資料中「取得共識」，去除掉離散值並且整理出相對正確的資料回傳給當初呼叫的智能合約。若是在經過多筆資料的比對之後，發現有錯誤資料，則會扣除該節點質押的 LINK 代幣作為懲罰。 LINK 的核心技術  Chainlink 網路由三個主要的區塊鏈元素組成：
Oracle 的選擇 – 信譽合約
查找數據提供者 (oracles) 的用戶指定服務水平協議（Service Level Agreement，“SLA”）中的要求。 SLA參數包括所需數量的預言機，所需的聲譽 oracles，以及請求的數據類型。 信譽合約跟踪服務提供商績效指標。相關供應商指標包括：
(1)分配的請求總數 (2)完成的總數請求 (3)接受請求的總數 (4)平均回應時間 (5)罰款總額
數據報告
一旦 SLA 確定，鏈下預言機執行並將數據傳回區塊鏈以供區塊鏈用戶使用。 Chainlink 由節點網路組成，並扮演著鏈下數據和以太坊區塊鏈之間橋樑的角色。
結果聚合
一旦預言機揭示了他們的結果，聚合合約分析結果並向信譽合約報告。評估數據交付結果的及時性和正確性。檢測不正確的結果對於每個人來說都是一個獨特的問題數據饋送。出於這個原因，每個購買者可以指定一個定制的合約以驗證數據。這些結果有助於提高信譽幫助未來用戶評估數據提供者的系統。
 藉由將去中心化的節點與負責聚合的中介層，Chainlink 不僅成功的將現實世界的資料帶入到區塊連上，更確保輸入的資料具有正確性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Luna 介紹</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/Luna/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/Luna/</guid>
      <description>簡介  Terra 生態系採用「雙代幣」制度，這也是 Terra 最知名的兩個幣種：
 Luna UST  Luna 是月亮的意思，Terra 則是代表地球。Luna 是 Terra 生態系的治理、質押驗證代幣。
Terra 所採用的是權益證明機制（PoS），驗證者透過質押 Luna 取得治理權，驗證交易保持區塊鏈運作，並從中獲取收益。
除此之外，Terra 官方還會將每筆交易的 0.5% 手續費作為獎勵分發至 Luna 持有者手中。
因此持有 Luna 就相當於在投資與支持 Terra 生態系，小型持有者也可以透過委託質押給大型節點來賺取額外收入。
Luna 的總發行量為 10 億枚，一旦超過此數目時，官方就會開始熔毀額外的 Luna，確保市場流通量為 10 億枚，維持通縮狀態。
Luna 從 2021 年初的 0.7 美元，成長到 2021 年 9 月約 28 美元，整體漲幅超過 40 倍。
你也可以透過在 Terra Station 上質押 Luna，獲得接下來 Terra 生態系的空投幣。
真正去中心化的 UST 穩定幣  TerraUSD 是 Terra 生態系所推出的一種基於演算法的穩定幣，簡稱 UST ，其價值與美元掛勾。
一般穩定幣（例如 USDT、USDC）的發行權都是掌握在某個組織或公司， 並且會在託管機構裡面存入等值資產，是基於**「信託」機制**的加密貨幣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Solana 介紹</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/solana/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jan 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/solana/</guid>
      <description>簡介  「安全性、去中心化、效率」被稱為區塊鏈不可能的三角。也就是說最多只能滿足 2 個條件，如果安全性高、去中心化程度高，效率就會低（以太坊）；如果安全又有效率，那去中心化程度可能就不足（BSC 幣安智能鏈）。
Solana 能以橫空出世的姿態崛起，很重要的原因是因為他在每秒可以處理的交易量、平均交易手續費、交易延遲時間都打趴了如以太坊、幣安智能鏈等智能合約區塊鏈，在驗者者數量上也有顧及到去中心化程度。
Solana 是由 Anatoly Yakovenko 創立，他在 2017 年提出 Solana 的白皮書，2018 年與他在高通的前同事完成測試網的開發工作，2019 年開始陸續創投機構獲得數千萬到數億美元的投資。
為什麼 Solana 可以這麼厲害呢？可以獲得投資機構親睞，原生代幣 $SOL 的價格也真的大幅飆漲？
代理權益證明機制 PoS  Solana 是一個採取代理權益證明 PoS 共識機制的區塊鏈網路。也就是說 Solana 並非透過礦工的算力競賽來驗證交易，而是根據質押的代幣數量來選出驗證者，因為每一個持幣人（Stakeholder）都可以投票選出委託人，也就是代理節點，由得票最多的那些節點去負責生成區塊。這種民主機制，讓持有虛擬貨幣數量較小的使用者，也可以參與投票。
Pos 這種共識機制，可以乘載更多交易數量，讓速度變快，就是因為 Pos 可以讓選出來的少數節點達成共識就好，不過也因為只依賴特定的那些節點，讓 PoS 的去中心化程度比較低。
歷史證明機制 Proof of History  在歷史證明機制出現之前，區塊鏈上要完整紀錄交易的話，是由一個節點將交易資訊打包成區塊，再分發給其他的節點，等到所有的節點都接受且更新區塊鏈，交易才算是完成。雖然安全性高但速度慢，因此容易有交易「塞車」的狀況發生。
然而，另一個讓 Solana 可以在交易處理速度上大勝其他區塊鏈的，是他的「歷史證明 Proof of History」共識機制。
什麼是歷史證明（Proof-of-History，PoH）？也就是透過創建歷史記錄，證明交易在一個特定時間發生。先記錄了交易發生的順序，再由各個節點來更新與同步狀態。
以餐廳來比喻的話，歷史證明機制就像發放號碼牌，先記錄了客人先來後到的順序，就不會需要一大群人在門口大排長龍。當然這個發放號碼牌證明順序的方法，涉及了很多加密的技術，有興趣可以參考延伸閱讀資料來多了解。
新興 NFT 生態系  NFT 上架、交易最熱絡的區塊鏈依然是以太坊，但是 Solana 也在快速崛起。因為 Solana 交易速度快且 Gas Fee 低，所以越來越多的 NFT 選擇 Solana 來進行交易。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>元宇宙、NFT 市場看法</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/nft-meata/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jan 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/nft-meata/</guid>
      <description>網路泡沫化  近期隨著全球股市攀高，不少人擔心網際網路泡沫事件恐將重演。1995-2001 年間發生的dot-com泡沫，由當時一系列和資訊科技、網際網路的投機事件所引起。而在泡沫破裂後，對世界金融造成毀滅性的後果，超過8兆美元的市值從股市蒸發。
開端
多數的泡沫都和新科技或新的商業機會有關。網路帶來了無限的前景，但也同時摧毀了巨大的財富。金融泡沫的模樣總是相似，當一群股票開始上漲，泡沫逐漸形成，只是這次是跟網路有關的股票。股價衝高後又鼓勵下一批人進場，加上名師推薦、媒體報導，又有更多人來買。
最初進場的人賺得盆滿缽滿，這些成功的投資人又會對外散播「很好賺」的消息，使得這些股票又漲得更高，整個過程就像是老鼠會。但隨著時間過去，會需要愈來愈多的投資人從更早的投資人手中接過股票，直到再也沒有更更笨的傻瓜（greater fool）。
聯準會
聯準會（FED）在戳破 2000 年科技泡沫中參了一腳，當時 Fed 將利率拉升至循環新高點、股市也同時觸頂。一旦市場意識到，Fed 有意將短期利率拉升至循環高點、讓熱絡的美國經濟降溫，科技股隨即反轉向下。
2000 年當時聯邦基金利率接近5.85%，意味著投資人從債券就能獲得不錯報酬、能夠替代高漲的科技類股。如今的聯邦基金利率則接近0%，對投資人而言，並沒有類似2000年的替代品。
Fed主席鮑爾（Jerome Powell）2020 曾指出，「股市本益比確實已來到歷史偏高的位置，但在無風險利率將持續(sustained period)保持低檔的世界裡，股票風險溢酬就是如今看到的樣子。」
之前曾預見金融海嘯和達康泡沫、備受尊崇的價值投資大師霍華馬克斯(Howard Marks)警告，Fed 祭出量化寬鬆貨幣政策抗疫，投資人恐因此面臨史上最低的期望報酬(lowest prospective returns in history)，市場也相當容易受到「出乎意料的負面事件」(negative surprises)衝擊。
馬克斯 10 月 13 日在備忘錄指出，聯邦基金利率降得愈低，債券殖利率也會跟著下滑，意味著利息較高的在外流通債券，價值將會上升。債券殖利率下滑，相對於股票的競爭力也降低，代表股票不必變得便宜來吸引投資人買進。換句話說，股價也會水漲船高。
結論
總結來看，戳破泡沫的主要關鍵仍是資金枯竭。在泡沫的前幾年，利率創下史上最低，人們剛開始使用網路，對科技公司的興趣極高，使得資金自由的竄入這些公司。但是隨著估值上升，終有一天資金會枯竭。尤其很多網路公司，根本沒有商業計劃或產品，如同現在的資金盤或老鼠會。隨著投資的資金活水流乾，大量的網路公司在 2001 年破產倒閉，高達數兆美元的投資資本也跟著蒸發。
產也革命循環，生產力爆發期  隨著個人電腦的成熟及應用，拍賣網站如 ebay 形成了新的產業革命。經鍋1995 - 2000 年網路泡沫化的廝殺，僅存的幾家公司如 google, amazon, microsoft 等抓準時機大收割，將網路逐漸融入我們的生活。許多後續大科技公司如 facebook, apple 等也隨之崛起。 2010 比特幣問世後，開啟了區塊鏈、加密貨幣的新革名，2020 的疫情，也讓 NFT, 元宇宙的概念成為風潮。
我的看法  我覺得未來的 NFT 市場會像 2000 年網路泡沫化一樣僅有幾個項目存活，有碰 NFT 的玩家應該不難發現現在市場上還是以投機居多，仗著元宇宙的名號招搖撞騙。從上述的歷史及經驗中，我們可以看到現在與當時有許多相似之處。隨著聯準會宣近幾年將分段執行升息，市場的熱錢想必會回流不少。我自己也有玩加密貨幣，最進幣圈市場大跌讓我深刻體會到，前幾年的幣圈的榮景會給散戶一種錯誤的預期，盲目的幻想高點，想讓資產翻千倍。
虛擬世界、貨幣、NFT 的確是未來的趨勢，我也是長期看漲，但目前的技術是否達到對應的價錢？未來風潮退了是否還有人要用一倍甚至一半的價錢購買都值得我們思考。小心停損、正確理財、等待時機進場，才不會重蹈之前網路泡沫化的覆轍，讓自己成為套在高點的韭菜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>加密貨幣好文分享</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/crypto/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jan 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/crypto/</guid>
      <description>自2020年進入幣圈後，經歷多次30%劇烈跌幅，就連202/5/19後的三個月內，我都心如止水，因為心中有譜。2021/1/21的跌幅只有13%，卻是我經歷最深刻，印象最深，而且感受到最極端恐懼的一次，平時觀察的市場指標在兩個小時內全往最糟糕、最詭異的方向走，這種不確定性、意料之外的事是恐懼的來源。許多好手、專家、分析師全都矇逼了，我也矇逼了。
感謝  我要特別感謝Andrew，在關鍵時刻伸出援手，讓我瞬間恢復冷靜，這段話也特別值得紀錄：
 我的想法很简单，既然总之大趋势加密货币是看涨的，那么跌的时候就可以适量买入，然后手里的币都拿出去做staking等，币本位继续囤币，什么时候涨上了再卖或一直拿着。另外越是熊市越要学习，币价跌了更多是因为情绪，但新的技术和发展不会停。新的项目会继续涌现，现有项目会继续发展。越是这时候越要学习，找到好的项目该投就投，将来才会有收益。
熊市就是试金石，你会发现一些原来很火的项目突然没声了。但你也会发现一些项目没有收到市场影响，继续在踏踏实实的做项目，那这些就是好项目。
 故事  雖然我的家族流淌著創業的血，但因環境與個人過於自由主義，我不曾從家人身上學習任何經商之道，但我的父母給我最大的禮物是，就算在經商失敗的時候，也會想盡辦法在我學生時代，想方設法資助我10年內拜訪過30個國家。這些遊歷看起來可能沒啥，但我是用最刻苦的方式完成所有旅程，期間我流浪睡過公園、火車站、郊外，也飢餓過每天只吃一餐泡麵，這些經歷刻下此生已註定的基因。
我在2010年與墨西哥結下此生難解的緣，踏上一個完全陌生、不曾想過的國度。那時手中揣著幾萬美元，帶著所有股東來自台灣的祝福，開啟一段難忘的經歷。一個孤身外國人，沒有商業經驗，對當地所有人、事、物完全不熟，雖然已做過大量考察，但該踩的坑、不該踩的坑，我全踩了一遍，就算前輩曾提醒過的坑，我照樣踩了，一個不漏。
有些事，真的得親身經歷，痛徹心扉後，才懂。
在經商頭兩年，意料中的、意料外的各種花式賠錢，賠掉台幣好幾百萬，但期間我的意志很堅定，所有投錢的股東意志也很堅定。在這個過程中，我用最短的時間大量學習會計、倉儲、物流、管理、行銷、採購、業務，我清楚自己不是在『賭博』，第三年就把賠掉的錢全賺回來了。後續也有不少階段性的動盪、暴亂、槍戰、搶劫、蕭條、暴貶，期間靠著貨貸度日，欠款最高時達100萬美金。
但是，最困難的時刻都過去了。自2020年疫情爆發以來，我見證不少同行倒閉、歇業、虧錢，墨西哥失業潮、通漲、貨源不足、海運暴漲，各種最糟糕的情況全部一次性發生。看同業賠錢了，難做了，我也都告訴他們，馬的逼逼彈，我也賠慘了，生意太難做了。
但是，偷偷告訴你，其實我公司在這兩年疫情期間，默默地、賺、爆、了。
任何困難的時候，都不要放棄學習。經驗是你最寶貴的財富，度過困難時刻最強有力的武器。如果，你在本輪牛市賠錢了，千萬不要離場。這是我的經驗能夠給你最忠肯的建議。
複製經驗
為什麼我要說這個故事? 其實我入幣圈的方式，與上述經驗雷同。我在很短的兩個月內，大量文章閱讀、Youtube、twitter、群組，這是一個『考察』的過程。其中我認為受益最大的是避免踩坑。我的經驗告訴我，前輩的話一定要聽，不聽就等著吃虧。Michael的早期影片談過很多坑，不該踩的坑，你就千萬別得痛徹心扉後，才懂。我唯一踩的坑就是，追高殺低，哎，不論神人凡人都得經歷過這道坎。
入幣圈最基本的財富不是我賺了多少，而是我沒踩坑，始終保住我的本金。我很感謝Michael老師，也是我唯一加入的會員。我也要提醒Michael老師，莫忘初心。
這個故事後半段我要表達的是，進幣圈一定得遭受重大挫折，且別想在牛市中賺錢，我曾說過1-2次吧，或許有人會嗤之以鼻，不過現在你應該相信了。2021年初的牛市，我就知道，在牛市中賺錢是極其困難的，大部分成功的人無不是經歷過牛熊週期的考驗，並且將經驗刻入骨子裡。
昨天有個朋友說，我幣零很短，但進步很快。我沒什麼訣竅，無非就是持續學習、體驗市場脈絡，賺錢只是其次。我寫文章的目的，不是成為KOL，90％文章沒有開放，純粹是紀錄這個過程，下筆同時檢討自己所有的錯誤，這是我未來成功最寶貴的財富，每寫一篇文章，我都感覺離成功更近一步。
這一段，對你我都是一個提醒，不要利慾薰心去踩各種花式坑。就算失敗，勇敢面對自己的錯誤並且改正，也永遠要記取教訓不再犯。
自主意識  在這段時間，我經歷三個過程：
大量追蹤KOL、Youtuber、twitter、各大群組，此時純學習，自主意識20%。 過濾追蹤對象&amp;amp;群組，只挑重點參考，自主意識60%。 個人操作系統已成形，自主意識90% 現在我已經很少參考這些人的意見了，這會嚴重影響我的判斷方式，看越多錯越多。參與群組更多的是感受市場熱度。我相信許多人還停留在第一、第二階段，或許很多人會永遠停留不再進階。我建議你盡快提升至第三階段，這才是你成功的真本事，這條路你才走得遠。
同樣走勢，兩個持相反看法的人都有辦法賺錢。同樣走勢，兩個持相同看法的人，也會一人賺錢一人賠錢，因為運作邏輯不一樣，這在股市中是很常見的現象，幣圈也不例外。所以，我非常厭惡解盤、收會費、帶單的youtuber，賺不夠才需要做這些事，這些人都是極度可惡可恨之徒。你可以從中學習進步，但不要永遠沈溺於此，沒有人可以永遠靠他人意見保持常勝。
賭博與投資  我相信初入市場的人，90%都是抱著賭博心態的，只要你賭博，那就不可能發財，在幣圈或許有可能，但是那個人絕對不是你。就算是你，你也留不住這筆錢。
在本次牛熊週期，5月-7月攢下的幣讓我賺不少錢，也體驗多次翻倍再翻倍，至今我反而倒賠15%，我完全不心疼這筆損失，甚至有些興奮，本就有虧錢的心理準備，這筆錢是學費，是初期投資，是進步的泉源。況且…才15%，應該算是幸運的，承受得起，也賺得回來。
這就是『賭博』與『投資』的差異，就像你開一間公司，初期賠錢是大概率，如果第一年賠錢就走人，那就是真虧。『堅持』總是要經歷苦難熬過來，如果你無法放開雙手擁抱熊市，眼光放長，成功永遠與你無緣。玩短線、技術臭、愛賭博，這過程會是你地獄級的惡夢。
檢討  該面對現實檢討過失了，賺了錢為何又賠出去。賺錢的都是有遵守規矩，賠錢的都是無視規矩，貪心手賤欠砍。
我將幣種分為三類，比特以太幣、價值幣、山寨幣。比特以太、部分價值幣我使用的是幣本位移動平均成本法，山寨幣則金本位。幣本位移動平均成本法是無視牛熊的，所有操作以降低成本、增加幣量為主要目標，逃頂是次要的，在我心中沒有頂與底，只有大波段。
我一直對 PlanB 的價格預測嗤之以鼻，也曾發文警示，不過我自己也犯了同 PlanB 的錯誤：預期價格。我的方式有觀察到市場過熱，但價格遠不及自己的期待，反而錯失良機。雖然不求逃頂，但沒逃到頂心裡也難免失落。
不過呢～新年快到了，總是要見紅，保持常樂。現在來更新規則，下次違反捐10萬做公益。
過熱波段規則 過熱波段，不要預測頂部，也不要有心理期待價位。 觀察到市場過熱就存在泡沫，價格早晚會回落，不要幻想。 山寨幣、價值幣，分倉移動止損保護利潤。 比特幣、以太幣，大倉位視狀況靈活套保，小倉位移動止損變現。 如果不幸賣飛，也不在上漲波段追回，只在築底波段確認後補倉比特以太幣，就算價格更高也沒關係。 不追加入場資金。
上漲波段規則 價值幣、比特以太幣，不加倉。 價值幣分倉移動止損保護利潤，賣飛不追。 不投價值長持類之新項目。 山寨幣可短線追漲。 不追加入場資金。
下跌波段規則 山寨幣、價值幣、比特幣、以太幣，不抄底。 觀察BTC匯率對，鎖定強勢山寨幣，短線追漲。 不追加入場資金。
急跌波段規則 躺平不動 再躺平 繼續躺平
反彈波段規則 價值幣、比特以太幣，不加倉。 山寨幣可短線追漲。 檢查倉位，汰弱留強。 不追加入場資金。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台積電三奈米挑戰</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/tsmc-3nm/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/tsmc-3nm/</guid>
      <description>現況  目前台積電:
 7 奈米晶片產能以於 2021 已經大幅量產、產量穩定，比起 2018 年的產能多了四倍，獲得 IEEE 企業創新獎。6 奈米（7奈米進化版）於 2021 年底也將佔 7 奈米的一半產能。 5 奈米晶片目前主要於台南十八廠（fab18）量產，主要應用於 5G、AI、HPC、網路裝置。產能的部分也預計在 2023 年達到 2020 年的四倍。 美國 Arizona Fab21 主要生產 5 奈米先進製程計劃於 2024 年開始量產。  台積電三奈米規劃  台積電表示目前 3 奈米製程一切按照計劃，預計於 2022 下半年量產，且在 2023 年會生產 N31 (三奈米加強版)，台積電總總裁魏哲家有信心 N31 將是當時世界最厲害的晶片。三星則放話要於 2022 上半年量產 3 奈米（GAA架構），彎道超車台積電。
台積電三奈米產能評估  3 奈米工廠月晶圓產能粗估為 3000-5000 片，但有最新消息指出台積電 3 奈米製程超出預期，前期預估月產 1-3 萬片，未來能達到 5 萬到 6 萬片，2023 可以擴大到 10.5 萬片。
根據台積電公開聲明，2022 年一季起開始調漲晶圓代工報價，最高階 7 奈米以下製程調漲 10%；16 奈米以上成熟製程將調漲 10-20% 避免囤貨。漲價後 5 奈米晶圓價格大概為 18686 美元左右，而新製程 3 奈米因為於發展前期，加上晶片短缺供不應求，預計價格為 3 萬美元上下。依照 2022 年月產能大約 5 萬片，每個月的 3 奈米晶圓收入估計 15 億美元，而 2023 則將成長為 30 億美元。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AI cup 得獎心得</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/AICUP/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jan 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/AICUP/</guid>
      <description>基本資訊   比賽名稱：AICUP 農業文章文字標註及辨識 Final Report 隊伍名稱：Rule-Based Method 隊員：姜宏昀 最終成績：創意獎（innovation award）、佳作（excellent award)  F1-score 0.8063660 precision : 0.82608 recall : 0.78756     Preprocessing   先針對主辦單位所提供的excel檔，創造出一個替換的dictionary  比如說 ，就把斜紋夜盜、黑蟲、行軍蟲&amp;hellip;全部換成斜紋夜蛾，方面後續model使用   對每篇文章利用ckiptagger做斷詞  在斷詞的時候要使用 coerce_dictionary 這個參數，這個參數可以讓主辦單位提供的keywords，被強制斷出來，不然可能會發生 &amp;ldquo;黑蟲&amp;rdquo; 被斷成 [&amp;ldquo;黑&amp;rdquo; &amp;ldquo;蟲&amp;rdquo;]   把斷好詞的結果做keywords的替換  ex: 把所有 &amp;ldquo;黑蟲&amp;rdquo; 換成 &amp;ldquo;斜紋夜盜&amp;rdquo; 這樣 在這一步的時候要注意一些特別case，避免被重複替換到   針對每篇文章，取出該篇文章所有出現的keyword集合  比如說 1.txt這篇文章 keyword_set = [&amp;ldquo;黑點病&amp;rdquo;,&amp;ldquo;降雨&amp;rdquo;,&amp;ldquo;文旦柚&amp;rdquo;,&amp;ldquo;鋅錳乃浦&amp;rdquo;]    Method  在這邊我們一開始的思路有幾種</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我對處理器市場的看法</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/cpu/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jan 2022 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/cpu/</guid>
      <description>處理器效能關鍵   指令集架構（指令效率） 微架構（處理器內部設計）  高通為什麼銷量不好  高通（Qualcomm）新一代的處理器 - 驍龍 888（snapdragon888）採用三星 5 奈米製程，但其製程出現了漏電問題，導致高通驍龍 888 變成火龍 888，比前一代用台積電 7 奈米製程的驍龍865（snapdragon865）攻耗差約莫 40%，雖然功能跑分提升不少。
高通似乎用中了三星的低價策略，重蹈復測 2015 前蘋果（Apple）將IPhone 6s 的 A9 處理器訂單分給三星的錯誤。高通除了將部分訂單改轉由台積電代工滅火，應該也會放眼開發新一代的產品，不然未來很有可能被聯發科天璣 9000（採用台積電 4 奈米製程）超越。
特斯拉為什麼找三星代工自駕晶片  特斯拉（tesla）HW 4.0 自駕處理器採用三星 7 奈米製程，為什麼要用 7 奈米呢？從驍龍 888 的例子可以看出三星 5 奈米技術在極紫外光技術出了問題，所以決定使用較穩定的 7 奈米製程。至於為什麼 tesla 不找台積電代工，一方面是因為三星早已跟特斯拉合作研究相關晶片，另外就是價格上的確有相當大的優勢，台積電的競爭策略一直都不是「競價」。我認為或許特斯拉的晶片也不需要用到最先進的製程，所以成本為他們更重視的考量。不管怎樣，未來是否又會重蹈蘋果、高通錯誤值得我們看下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台積電海外設廠思維</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/tsmc-strategy/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Dec 2021 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/tsmc-strategy/</guid>
      <description>簡介  台灣半導體產業巨頭台積電（TSMC）表示，將在中國大陸投資 28.87 億美元，增產車載半導體等產品。
根據報導，台積電計劃在南京的現有工廠設置新生產線，預計 2023 年完成量產。這是台積電 2015 年宣布設立南京工廠以來首次在中國大陸進行大規模投資，此次增產投資是為滿足全球範圍內出現短缺的車載半導體需求。
受新冠疫情的影響，全球晶片供應短缺曾一度造成不少汽車制造商被迫停產。在許多國家為了控制疫情而實行居家令期間，為了滿足 Work from home 和網上授課的需求，人們對於家用個人電腦和電子數碼產品的需求量也持續居高，導致晶片供應不足的問題至今沒有得到真正的解決。
海水退了 才知道誰沒穿褲子  除了對於經濟生活運轉具有關鍵作用之外，晶片也具有重要的國際政治意義。在中美貿易戰中，晶片斷供成為美國制裁中國的一記「殺手鐧」。以前誇下海口要成為 5G 領頭羊，且實踐國產製造的華為也被打出原形。台積電此前已經宣布，鑑於美國商務部出台的制裁令，不再為中國科技業巨頭華為提供晶片。
據日經新聞報道，這次台積電計劃在大陸地區增產的晶片是制程為28奈米的產品，計劃 2022 年下半年開始小批量生產，預計月產量能夠達到 4 萬片。該報道也指出，雖然這一制程的晶片比台積電在台灣生產的最尖端技術 3 奈米要落後好幾代，但是此次增產的 28 奈米產品卻是全球最為短缺的半導體之一。
中國專家堅決反對  中國通信行業分析師項立剛在「新浪財經頭條」撰文，「強烈呼籲制止台積電南京廠擴產」，防止台積電采取「高端控制低端壓制」的策略。該文指出，台積電為了維持在晶片制造領域的優勢地位，配合美國的制裁，不讓大陸得到 14 奈米以下制程的高端晶片；同時由於中國大陸在 28 奈米以上制程的晶片領域，已經形成生產能力，台積電則要采取低價傾銷策略，把大陸晶片企業擠垮。
文章寫道： 「在南京擴產，台積電成功地避免了台灣的缺水、缺電問題，又避免了美國建廠的高成本、低效率，達到壓制大陸晶片制造企業的效果，讓大陸的晶片企業無法與之競爭。」
不過也有其他分析人士認為，這樣的警告實屬「危言聳聽」，台積電的舉動是應對全球缺晶片局面的「無可厚非之舉」，應該更理性的看待巨頭在華投資，而不是裹挾著所謂「愛國」情懷、「一刀切抵制外來戶」。
目前中國大陸和台灣在晶片制造領域仍有相當明顯的差距。根據2020年11月傳出的消息，中國的晶片制造商中芯國際（SMIC）相當於 7 奈米級別的晶片工藝「取得突破」，業內人士估計實現量產要到 2022 至 2023 年。台積電在 2018 年就實現了7奈米的量產，而當下最先進的5奈米晶片，台積電 2020 年第二季度就已經實現量產。
我的看法  張忠謀創辦人相當有智慧且歷練不少，2016 至南京設廠就是為了增加客戶、增加產能、減少運輸成本。如今也受美方政府大力投資，準備至美國亞利桑那洲（Arizona）建造 5 奈米廠服務當地客戶。
很多人覺得去那邊設廠不是白白送技術過去嗎？我認為台積電是一間很優秀的公司，一切的作為都有它背後的利益考量。上述大陸專家擔心的部分我也相當認同，台積電至大陸設廠的原因除裡解決生產短缺，無疑是想吃下大陸 ic 設計市場這張大餅，提前佔好位子，如華為海斯等。至於技術安全的部分，我認為的確是個很大的挑戰，但大陸廠生產的晶片並非市場決戰勝負的的先進製程，所以相較大陸，美國的 5 奈米廠的確要特別注意。在根留台灣，保留營運及技術的前提下，我認為自動化工廠（智慧工廠）是台積電未來海外設廠的主要目標及發展。
何謂根留台灣  台積電因台灣缺水缺電，對於台積電的營運及生產是相當大的挑戰，時不時有想要轉移至他國的風聲。但經濟部表示不用擔心，去年底台積電位於南科的先進製程 3 奈米廠，才剛舉行上樑典禮，並投資達 2 兆元。該公司現行的投資與未來的規劃，都是對台灣投資環境具體的信任投票。
經濟部指出，台積電無論是營運總部、研發中心、人才招募、亦或是先進製程的首量產、以及周邊供應鏈的扶持，也都是以台灣為核心進行發展。目前台積電整體產能分布於台灣占比約達 9 成。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Multi object tracking overview</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/MOT-proposal/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/MOT-proposal/</guid>
      <description>Literature Review  多目標跟蹤 (MOT) 主要任務是在給定視訊中同時對多個感興趣的目標進行定位，並且維持他們的標記 (ID)、記錄他們的軌跡。這些目標可以是路上的行人，路上的車輛，球場上的運動員，或者多組動物等等。而目前研究主要針對人類的原因有：
 與生活中其他物體相比，行人是典型的非剛體目標，MOT的理想例子。 在實際應用中存在大量的含有行人的視訊，這意味著巨大的商機。 據資料統計，至少70% 的MOT研究都是針對行人的。 現存的 MOT 研究大致可分為兩類：Detection-Based Tracking (DBT) 和 Detection-Free Tracking (DFT)，如圖一所示：  處理模式則分為 Online 跟蹤與 Offline 跟蹤。Online用到的幀是直到當前幀的前面幀信息，Offline 則可以用到未來幀信息。雖然 online 能運用的資訊較少，但可以提供 real time 追蹤，所以實用性較佳。 目前常見 Track by detection 的計算流程為： (1) 給定影片資訊 (2) 執行檢測器取得目標的邊界框，例如Faster rcnn、Yolo等 (3) 提取每個檢測到的物體的不同個特徵，通常是視覺和運動特徵 (4) 計算前後兩幀目標屬於同一個目標的相似度 (5) 關聯算法根據相似度為每個對象分配ID，例如匈牙利算法。 其中，Track by detection 表現影響最大的部分在於檢測，檢測結果的好壞對於最後指標的影響是最大的，舉例你設計出更好的關聯算法可能只提升了 0.1 點，但別人換了更好的檢測器可能就能漲好幾個點。所以前學術界 MOT 的研究重點逐漸從相似度計算加入更好的檢測器來精進 (Refine) 結果。用好的檢測器拉高結果的 Upper bound，再用好的關聯計算更有效地達到檢測的 Upper bound。近年也有越來越多的研究著重於同時 detect 與 track 的設計，例如 Transformer 的應用。 評估 MOT 效能最主要的評價指標就是MOTA，這個指標綜合了三點因素：FP、FN、IDsw。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TSMC 實習經驗</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/tsmc_intern/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/tsmc_intern/</guid>
      <description>背景  去年暑假到台積電的製造技術研發部門實習，因為本身對產業發展、國際政治非常有興趣，感謝友人牽能與一些高層及蘋果研發展處的長官吃飯，整個實習過程可說是收穫滿滿，但是也體驗到了不少公司的問題。剛好前陣子從美國來台受訓的外籍工程師，在網路上抱怨了一連串台積電在文化制度、系統、員工福利等方面的問題。我將利用親身經驗切入這個新聞，來深入探討我在這兩個月遇到的問題，以及為什麼我覺得 omiverse 應用在智慧工廠，能有效的解決問題，讓台積電能跨越智慧工廠開發的瓶頸。由於我實習的單位是跨領單位，所以主要想討論以下三個問題：
 智慧工廠貧頸 外籍工程師抱怨台積電軟體老舊、學習系統爛 系統軟體開發過程資料收集難  智慧工廠瓶頸  人工智慧（AI）的定義非常廣，機器學習在業界的應用相當廣，尤其是業界工廠的部分。身爲世界百大公司的台積電當然也提早佈局，除了工廠內部的設備相當先進，像是大家最熟悉由 ASML 所研發的極紫外光微影設備 (EUV)，晶片生產、派工的部份也近乎全自動化，並有許多部門負責智慧製造的執行與研發，但我認為台積電距離「智慧」工廠我覺得還有很長一段路要走。
近幾年美國政府大力投資台積電至美國設廠，此動作一方面表達其技術的肯定，卻也間接承認美方對台海局勢不樂觀，不放心把晶片放在台灣生產。台積電當然也心知肚明美方用意，所以張忠謀創辦人表示「營運必須根留台灣」。我認為這句話背後的意涵很明顯的就是台積電未來海外設廠將朝向全自動化的智慧工廠，關鍵的技術、參數將由台灣這邊遠端操控。
智慧工廠，台積電無疑已經近乎達成了自動化、智慧製造的部分，但仍有很多考驗需要解決。舉例來說，台積電對客戶晶片的品質要求非常高，一片晶圓上億個電晶體只要其中一個壞掉整片就要整片報廢，所以還是需要經過專業工程師花費大量時間檢查及確認。這也說明機器學習尤其是 deep learning，就算有 95%、99% 的準確率還是不夠的，加上其分類的方法就像黑盒子一樣難以解讀，導致大公司常常寧可用 Rule-based 的老方法來輔助產線，也不敢貿然將 AI 引入取代工程師。這也是為什麼台積電擁有許多先進機台及自動化工廠，擴廠時仍要不停的招募設備新人。目前業界在智慧工廠研發的貧頸也大多是在於人的「經驗」，處理未知、思考能力和責任感是人類不可被機器取代的關鍵，若想要真正達成智慧工廠我們還需要「人」的行為參數，以及讓我們蒐集、模擬更複雜的資訊的平台，才能建造出一個有「腦」「眼」「手」讓 AI 跨出輔助的模型。
外籍工程師抱怨  回到外籍工程師提出的疑慮，公司內部的軟體相當老舊且缺乏整合、美感，系統相容性是主要的考量。台積電並非軟體或新創公司，在沒有 100% 的保握下，公司不會放棄產能來更新軟體，避免未來發生不必要的麻煩。這也造成了所謂的老舊體系，許多麻煩任務、重疊的系統安排讓整體效率相當不順暢。員工的訓練上，內部號稱最強的 E-learning 系統其實相當過時，其對於員工的訓練相當有限，尤其是在疫情爆發後，軟體、研發單位的工廠 (fab) 內部的訓練參觀都被取消或推延，導致開發者與產線工程師之間產生隔閡，導致開發過程相當沒效率，雙方配合的態度都不太積極。我認為未來將進入與病毒共存的時代，員工訓練的線上資源會越來越重要，保護公司技術財產之餘，也要提供員工更好的學習平台跟環境，才能符合台積鼓吹不斷學習的企業文化。
資料搜集困難  再者，有鑒於大陸、競爭對手不斷地想竊取台積電技術的，公司的內外管控相當嚴格。這對於開發者尤其是軟體開發來說相當不友善。舉個例子來說，python 的套件需要手動安裝、使用 GPU 訓練或相關開發系統需要排隊使用。我在實習期間也相當困擾，整個開發流程相當不順暢，不像學校可以專注在研究上，而是要花很多時間去處理瑣碎的技術環境問題。我們常開玩笑說我們不是研發工程師，而是「套件」工程師。資料搜集也是一大難題，除了權限的層層關卡，各廠不同的系統和機台也導致資料取得的難度相當高，再加上機台蒐集到的數據常有嚴重的 data imbalance 的情況發生，許多研發的專案常常都無疾而終、胎死腹中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>個人簡歷</title>
      <link>https://jamesliao714.github.io/about/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 08:06:25 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://jamesliao714.github.io/about/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
